#+OPTIONS: toc:nil author:nil date:nil
#+LATEX_COMPILER: xelatex
#+LATEX_CLASS: article
#+LATEX_CLASS_OPTIONS: [utf8x, 12pt, oneside, a4paper]
#+LATEX_HEADER: \usepackage{polyglossia}
#+LATEX_HEADER: \setdefaultlanguage{russian}
#+LATEX_HEADER: \setmainfont{XITS}
#+LATEX_HEADER: \newfontfamily\cyrillicfont{XITS}

#+title: Лабораторная работа №1 @@latex:\\@@ Введение в программирование для микроконтроллеров (МК)

* Контрольные вопросы:

    1. Микроконтроллер и микропроцессор. Понятия и основное назначение.

       /Микропроцессор/ — устройство, осуществляющее обработку цифровой информации
       или управляющее этим процессом, выполненное в виде одной или нескольких
       интегральных микросхем. Процессор состоит из арифметико-логического
       устройства (АЛУ) и устройства управления (УУ), управляющего действиями
       над числами, которые реализует АЛУ

       /Микроконтроллер/ – это программно-управляемая интегральная микросхема,
       применяемая для построения различных котроллеров. Микроконтроллером
       называется интегральная схема, объединяющая в одном кристалле процессор,
       память и устройства ввода-вывода. Микроконтроллер не что иное, как
       микропроцессорная система со всеми опорными устройствами,
       интегрированными в одном чипе.

    2. Регистры портов МК. Назначение.

       - DDRx – регистр направления данных. Этот регистр определяет, как должен
         быть сконфигурирован вывод порта – как вход или как выход. Если в бит
         этого порта записать 1, то соответствующий вывод порта будет работать
         как выход; если записать 0, то соответствующий вывод порта будет
         работать как вход.

       - PORTx – выходной регистр порта х. В биты этого регистра записывают те
         значения, которые хотят получить на выводах порта, при условии, что
         выводы сконфигурированы как выходы.

       - PINx – выводы порта х (например, PINВ – выводы Порта В). Этот регистр
         содержит значения логических уровней, которые к настоящему времени
         присутствуют на физических (т.е. реальных) выводах порта. Этот регистр
         доступен только для чтения.

    3. Виды ПО для МК

       *Code Vision AVR* – это компилятор или интегрированная среда разработки
       программ для МК семейства AVR фирмы Atmel, предназначенный для
       использования вместе с отладчиком AVR Studio.

       В Code Vision AVR имеется средство для облегчения разработчику написания
       программы. Это так называемый мастер – Автоматический генератор программ
       Code Wizard AVR.

       *Code Wizard AVR* позволяет по заданию разработчика автоматически
       сгенерировать весь необходимый код для выполнения таких функций, как:

       - организация доступа к внешней памяти;
       - сброс и исходная идетификация чипа;
       - инициализация портов ввода/вывода;
       - инициализация внешних прерываний;
       - инициализация таймеров/счетчиков;
       - инициализация сторожевого (Watchdog) таймера;
       - инициализация UART (USART) и прерывания, управляющего

       буфером последовательной связи;

       - инициализация аналогового компаратора;
       - инициализация АЦП;
       - инициализация LCD-модуля.

       При создании нового проекта разработчику сразу будет предложено
       использовать Автоматический программный генератор Code Wizard AVR. Кроме
       того, Code Wizard AVR можно запустить на любом этапе работы над проектом.

       Программная среда *AVR Studio* – это мощный современный программный
       продукт, позволяющий производить все этапы разработки программ для любых
       МК серии AVR. Пакет включает в себя специализированный текстовый редактор
       для написания программ, мощный программный отладчик.

       Кроме того, AVR Studio позволяет управлять целым рядом подключаемых к
       компьютеру внешних устройств, позволяющих выполнять отладку, а также
       программирование («прошивку») микросхем AVR.

    4. Виды эмуляторов для тестирования программ МК. Отличия.

       Эмулятор AVR Studio 4 – AVR Simulator

       /В доке был только этот)/

    5. Виды периферии.

       *Встроенные таймеры/счетчики*. Микроконтроллеры AVR могут содержать от
       одного до четырех таймеров/счетчиков. Причем используются как восьми-так
       и шестнадцатиразрядные таймеры. Их количество на один микроконтроллер
       может составлять от одного до шести.

       *Генератор сигнала с широтно-импульсной модуляцией (ШИМ)*. Генерация
       сигнала ШИМ – это один из режимов работы таймера/счетчика. Одна
       микросхема может иметь от 2 до 12 каналов ШИМ, а может не иметь ни
       одного.

       *Аналоговый компаратор*. Входит в состав практически всех
       микроконтроллеров AVR.

       *Аналогово-цифровой преобразователь (АЦП)*. АЦП микроконтроллеров AVR
       могут иметь от четырех до шестнадцати каналов. То есть могут
       преобразовывать в цифровой эквивалент до 16 входных аналоговых сигналов.
       На самом деле канал АЦП всегда один. Но на его входе стоит аналоговый
       мультиплексор. Поэтому АЦП способен подключаться к нескольким разным
       источникам аналогового сигнала.

       *Последовательный интерфейс*. Микросхемы AVR способны поддерживать
       несколько разных видов последовательных интерфейсов. Каждый такой
       интерфейс реализует один или несколько известных стандартов передачи
       информации. Один из видов такого интерфейса поддерживает тот же стандарт,
       что и СОМ-порт персонального компьютера. Есть также интерфейс,
       поддерживающий стандарт I2C шины. SPI-интерфейс может использоваться как
       для последовательного программирования памяти программ, так и для связи
       нескольких микроконтроллеров в мультипроцессорной системе.

    6. В каком программном продукте есть окно I/O View?

       AVR Studio

       В этом окне в виде раскрывающихся списков перечислены все аппаратные
       устройства выбранного микроконтроллера – таймеры, порты, АЦП и т.п. Во
       время написания исходного текста программы это окно поможет
       ориентироваться в назначении битов тех или иных регистров управления
       периферией, но гораздо более важную роль оно играет при отладке.

    7. Для чего используются порты МК?

       Порты *ввода/вывода* пожалуй важнейшая часть микроконтроллера, без неё
       всё остальное просто бессмысленно. Сколько бы не было у контроллера
       памяти, периферии, какой бы высокой не была тактовая частота - это всё не
       имеет значения если он не может взаимодействовать с внешним миром. А
       взаимодействие это осуществляется через эти самые порты *ввода/вывода*.

    8. ~EEPROM~ является постоянной или оперативной памятью?

       *Постоянная*

       EEPROM (Electrically Erasable Programmable Read-Only Memory —
       электрически стираемое перепрограммируемое ПЗУ).

    9. Для чего используется регистр ~EEDR EEPROM~-памяти?

       Для чтения/записи используется один и тот же регистр данных – EEDR
       (EEPROM Data Register)

       Если выполняется процедура записи, мы должны поместить в EEDR байт
       данных, если выполняется процедура чтения, прочитать байт данных из EEDR.

    10. Для чего используется регистр ~EEAR EEPROM~-памяти?

        Регистр адреса EEAR (EEPROM Address Register) предназначен для адресации
        однобайтной ячейки EEPROM памяти, к которой будет производиться
        обращение.

        /Не очень понятно, но других определений не было./
        /Типа как адрес откуда будет читаться значение переменной?/

    11. Для чего используется регистр ~EECR EEPROM~-памяти?

        Регистр управления EECR (EEPROM Control Register) предназначен для
        управления доступом к EEPROM.

    12. Что выполняет функция ~delay~?

        Осуществляет прерывания на определенное время.
        #+begin_src C
#include <delay.h>
...
delay_ms(250);
...
        #+end_src

    13. Что такое конфигурация порта?

        Установка работы порта на вход или на выход.

    14. Что такое CodeWizardAVR?

        Интегрированная среда разработки для 8-битных микроконтроллеров
        Microchip AVR, AVR8X, AVR DA и XMEGA. (Инфа с оф сайта)

    15. Что означает оператор ~while(1)~?

        Бесконечный цикл

    16. Что выполняет строка: ~DDRD = 0xFF;~?

        Установка работы порта ~D~ на *выход*.

    17. Что выполняет строка: ~DDRD = 0x00;~?

        Установка работы порта ~D~ на *вход*.

    18. Какие виды периферийных устройств входят в классификацию для
        встраиваемых систем?

        Хз)

    19. Какое расширение имеет шестнадцатеричный код команд?

        ~.hex~.

    20. Какое расширение имеет файл прошивки МК?

        В ~.hex~-файле находится определенным способом закодированная программа
        в машинном коде. Именно этот файл используется программатором для
        «прошивки» программной памяти МК. Любой программатор поддерживает
        ~hex~-формат и распознает записанные туда коды автоматически.

    21. Куда записывается файл прошивки?

        В память МК.

    22. Какие элементы являются основными для встраиваемых систем?

        Хз)

    23. Что означает команда ~DDRA = 0x3F;~?

        ~0x3f = 00111111~ =>

        Установка PA7 и PA6 на вход, а остальных (PA5..PA0) на выход.

    24. Что означает команда ~DDRC = 0xB8;~?

        ~0xb8 = 10111000~ =>

        Установка PC6 и PC2..PC0 на вход, а остальных (PC7 и PC5..PC3) на выход.

    25. Что представляет собой префикс шестнадцатеричной записи команды?

        ~0x~

    26. Что представляет собой префикс двоичной записи команды?

        ~0b~

    27. Как будет выглядеть шестнадцатеричная запись команды DDRA =

        0b11011100?

        ~DDRA = 0xDC;~

    28. Как будет выглядеть шестнадцатеричная запись команды DDRB =

        0b11001010?

        ~DDRB = 0xCA;~

    29. Как будет выглядеть двоичная запись команды ~DDRC = 0xAB;~?

        ~DDRC = 0b10101011;~

    30. Как будет выглядеть двоичная запись команды ~DDRD = 0xCD;~?

        ~DDRD = 0b11001101;~

    31. Какую операцию выполняет операнд =~= ?

        Инверсия.

    32. Какую операцию выполняет операнд ~&~ ?

        Если операция унарная (=&a=) — это вычисление адреса операнда.

        Если бинарная (=a & b=) — побитовое И.

    33. Какую операцию выполняет операнд ~&&~ ?

        Логическое И.

    34. Какую операцию выполняет операнд ~>>~ ?

        Сдвиг вправо.
